**天主教福州总教区**（）是[天主教在](../Page/天主教.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")[福建省建立的一个著名](../Page/福建省.md "wikilink")[总教区](../Page/总教区.md "wikilink")。

## 歷史

### 早期

1624年（明[天啟四年](../Page/天啟.md "wikilink")）12月29日，[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[耶穌會傳教士](../Page/耶穌會.md "wikilink")[艾儒略偕同告老還鄉的當朝宰相](../Page/艾儒略.md "wikilink")[葉向高](../Page/葉向高.md "wikilink")(福建[福清人](../Page/福清.md "wikilink"))由[杭州乘船達福州](../Page/杭州.md "wikilink")。葉向高將艾儒略介紹給省城的[士大夫](../Page/士大夫.md "wikilink")。艾儒略能講一口流利的官話，通過以詩會友、學術交流，結交官吏鄉紳，得到譽為“西來孔子”的美譽，10年後福州城內教徒已達數百人。葉向高的2個孫子、1個曾孫和1個孫媳也入教。葉向高的長孫捐資興建了福州第一座天主堂——三山堂（）\[1\]。

1645年，唐王[朱聿鍵在福州稱帝](../Page/朱聿鍵.md "wikilink")（隆武），身邊的重臣[鄭芝龍](../Page/鄭芝龍.md "wikilink")(鄭成功之父)、黃道周都是天主教徒，隆武帝還下令重修三山堂，門前立'敕建天主堂'牌坊。

1655年，閩浙巡撫、天主教徒[佟國器](../Page/佟國器.md "wikilink")(南京人)，資助在福州傳教的意大利籍耶穌會傳教士[何大化重建毀於兵火的三山堂](../Page/何大化.md "wikilink")。1680年，福州從“[交趾代牧區](../Page/天主教交趾代牧區.md "wikilink")”分設“福建代牧區”。由[法國傳教士](../Page/法國.md "wikilink")[陸方濟任首任宗座代牧](../Page/陸方濟.md "wikilink")。

### 中國禮儀之爭

1693年（[康熙三十二年](../Page/康熙.md "wikilink")），由福建代牧區宗座代牧[巴黎外方傳教會的](../Page/巴黎外方傳教會.md "wikilink")[顏璫發布了禁止本區中國教徒實行中國禮儀的禁令](../Page/顏璫.md "wikilink")，引發天主教[耶穌會的反對](../Page/耶穌會.md "wikilink")，以及清王朝與羅馬教廷的對抗。1707年，[羅馬教廷將福建傳教區交給反對中國傳統禮儀的](../Page/羅馬教廷.md "wikilink")[多明我會](../Page/多明我會.md "wikilink")，[耶穌會撤離福州](../Page/耶穌會.md "wikilink")。1720年，由於在是否允許祭祀祖先和[孔子的問題上發生矛盾](../Page/孔子.md "wikilink")，[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙皇帝於此年](../Page/康熙皇帝.md "wikilink")12月17日發出諭令禁止天主教在中國的存在\[2\]\[3\]。此後120年間，福州地區仍有少量教徒在地下秘密活動。

1848年，西班牙多明我會在法國領事館的支持下於福州南門兜澳尾巷建堂\[4\]。
1864年，天主教會得到南台島泛船浦菖蒲墩4畝多土地，抵償福州城內的三山堂舊址。
1868年，教會在此塊地皮上建起泛船浦天主堂。

### 清未代牧區

1883年，福建代牧區南北分立，福建北境代牧區的主教座堂設於福州南門澳尾巷天主堂。此時，福州府屬各縣教徒人數約為5000人，教堂公所10餘座。1890年（[光緒十六年](../Page/光緒.md "wikilink")）教廷劃福建天主教會為馬尼拉西班牙多明我會的傳教區。1912年，福建北境代牧區主教座堂從澳尾巷移往南台泛船浦。1924年，福建北境代牧區改稱福州代牧區。

1923年至1931年，福建北境代牧區陸續一分為五，分為：福州代牧區、福寧代牧區、汀州監牧區、建甌監牧區（1929）、邵武監牧區（1931）；此後僅包括福州、南平二府十八縣教務。下設五個總鐸區，29個本鐸區。1946年，福州代牧區升格為總教區。

### 總教區成立後

1949年，福州市區計有天主堂9座。其中崇愛堂為建甌監牧區駐榕辦事處，救世堂為邵武監牧區駐榕辦事處。福州教區在冊的外國傳教士計有14人(另有4名外國傳教士系省內其他傳教區駐榕人員)、外國修女13人，中國籍神職人員25人、女修道85人(不含在家的守貞女)、男傳道員30人，福州市區天主教徒人數為13000餘人。

1953年，福州地區的外國傳教士和修女全部離境。趙炳文主教指定鄭長誠、洪谷聲、葉而適、李吾網、楊樹道等人依次為其撤離大陸後福州教區之代理主教人選。

1955年11月，在“肅反”運動中，鄭長誠代理主教被捕。林泉為代理主教。
1958年，林泉成為自選自聖的主教。此後福州教區大部分堂區所調整合併，開放堂所由1950年的127個，減至1961年的30多個。

1966年至1978年[文化大革命期間](../Page/文化大革命.md "wikilink")，一切宗教活動均被禁止；1979年福州教區恢復宗教活動，1985年福州教區恢復教務機構。

## 现状

福州教区共有教堂、祈祷所165座，女修院、安老院、诊所各所，玫瑰山庄朝圣地一处，神父120人，修女600人，教友十五万人（公开、未公开教会合计数），地下教会约13万之多（公开教会约2万余人）。现地下神父80多位，地上神父28位。

1951年，福州教区下设泛船浦、[连江](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")、长乐、福清、总铎区，分辖29个本铎区。

## 所辖教区

  - [天主教厦门教区](../Page/天主教厦门教区.md "wikilink")
  - [天主教福宁教区](../Page/天主教福宁教区.md "wikilink")
  - [天主教汀州教区](../Page/天主教汀州教区.md "wikilink")
  - [天主教邵武监牧区](../Page/天主教邵武监牧区.md "wikilink")
  - [天主教建瓯监牧区](../Page/天主教建瓯监牧区.md "wikilink")

## 教堂

1949年，福州地区天主教堂有25个教堂和81个公所。（其中：仓山区3个堂，台江区3个堂，鼓楼区1个堂，福清6个堂19个公所，长乐2个堂17个公所，平潭2个堂13个公所，[连江](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")1个堂9个公所，闽清1个堂9个公所，闽侯3个堂5个公所，罗源2个堂4个公所，永泰1个堂5个公所。）

  - 仓山区：
      - [泛船浦圣多明我主教座堂](../Page/泛船浦圣多明我主教座堂.md "wikilink") 福州市仓山区新民街54号
        哥特式建筑，面积为1371.4平方米，时称江南第一堂，现乃福建最大教堂，可容2000余人，为天主教福州总教区主教座堂。1985年重新开放，现一切宗教活动正常开展中。仓山区重点文物保护单位。
      - [仓前德胁撒圣女堂](../Page/仓前德胁撒圣女堂.md "wikilink")
        仓山乐群路。建于1947年。现仍由住户租用。
      - [上渡法蒂玛圣女堂](../Page/上渡法蒂玛圣女堂.md "wikilink") 仓山上渡竹榄里75号巷（永辉超市后面）
        。建于1947年，1994年重新开放，现一切宗教活动正常开展中。
      - [建新镇湾边露德圣母堂](../Page/建新镇湾边露德圣母堂.md "wikilink")　
  - 台江区：
      - [澳尾巷玫瑰圣母堂](../Page/澳尾巷玫瑰圣母堂.md "wikilink") 台江南门外澳尾巷
        建于1848年，教堂面积507.8平方米，可容千余人。租给福州市儿童医院使用。(1883～1911年为主教座堂。）
      - [中选味增德圣人堂](../Page/中选味增德圣人堂.md "wikilink")
        建于1932年，面积为356.5平方米，可容六七百人。由台江区医院租用。(多明我会会院，崇真堂。由台江区医院租用)
      - [苍霞洲耶稣圣心堂](../Page/苍霞洲耶稣圣心堂.md "wikilink")
        台江区江滨西大道敬义巷8号，1933年，面积约800平方米，可容教徒1200人。1988年重新开放，现一切宗教活动正常开展中。
  - 鼓楼区：
      - [西门若瑟堂](../Page/西门若瑟堂.md "wikilink")
        鼓西路164号。1946年，木构单层建筑，面积200平方米，可容三四百人。1979年重新开放，现一切宗教活动正常开展中。
      - [洪山桥天主堂](../Page/洪山桥天主堂.md "wikilink")
  - 马尾区
      - [营盘顶耶稣圣心堂](../Page/营盘顶耶稣圣心堂.md "wikilink") 马尾区马限山
        。1903年建。200多平方米，可容三四百人。1989年重新开放，现一切宗教活动正常开展中。
  - 长乐市：长乐市城关塔山天主堂（若瑟堂）、长乐市城关湾下楼天主堂、长乐市松下镇（耶稣圣心堂）、长乐市鹤上镇云路（露德圣母堂）、长乐市金峰镇天主堂、古槐龙田天主堂、长乐市漳港镇百户（圣家堂）、文武砂壺井（君王堂）、松下镇前联天主堂、鹤上镇硫峰天主堂等
  - 福清市：城关利桥天主堂、海口天主堂、龙田天主堂、江阴天主堂、渔溪天主堂、高山天主堂等
  - 马尾区：营盘顶天主堂
  - [连江县](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")：城关天主堂（总本堂）等
  - 闽侯县：南屿南溪天主堂、上街百禄村天主堂等
  - 平潭县：城关黄厝天主堂、屿头后当天主堂等
  - 罗源县：城关岐阳天主堂、起步港头天主堂等
  - 永泰县：城关天主堂等
  - 闽清县：城关天主堂等
  - 南平市：（总本堂）

## 歷任（教長）主教

  - [蘇瑪素](../Page/蘇瑪素.md "wikilink")：1845年11月18日生於西班牙萊里達的阿爾菲-Alfés1884年年6月20日晉牧，為教區首牧;1911年年3月17日去世
  - [宋金鈴](../Page/宋金鈴.md "wikilink"):
    1911年12月13日委任，1912年晉牧，为第二任主教;1941年年6月12日去世
  - [趙炳文](../Page/趙炳文.md "wikilink")：1926年5月10任福宁代牧，同年10月24日晉牧;1946年6月13日任福州总主教区第三任總主教，1980年5月6日去世
  - 郑长城·若瑟：1951-1955 为总主教区署理；1991年1月为福州教区（官方教会）主教，2006年12月18日去世
  - 葉而適·若翰：1984年2月2日晉牧，為福州总教區第四任總主教;1991年年2月23日去世
  - 楊樹道·若望：1987年3月8日晉牧，1995年為福州总教區第五任總主教2010年8月28日去世
  - 林运团·若瑟：1984年4月9日晋铎，2003-2007 任总主教区署理
  - 黄守诚·味增德：为福宁教区主教，2007-2013代任福州总主教区宗座署理,2016年7月30日去世
  - 林运团·若瑟：2013- 2016任总主教区宗座署理
  - 林佳善·伯鐸：1997年晉牧，2016年為福州总教區第六任總主教至今

## 教友

1949年，福州教区教友人数为39115人。1951年，福州地区教友总数为34375人，绝大部分分布在沿海地区：福州市11074人、福清7001人、长乐5759人、罗源3250人、平潭2932人、[连江](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")1285人、闽侯1991人、永泰735人、闽清348人。福州市区的教友主要分布于沿闽江两岸的船民聚居点，仅[泛船浦圣多明我主教座堂就有](../Page/泛船浦圣多明我主教座堂.md "wikilink")5153人，占整个福州市区教友人数的一半。

1994年，福州地区天主教友人数突破20万人。其中，福州市区约3万人，长乐市约8万人，福清市约4万人，平潭县约3万人，[连江县约](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")1万人，罗源、闽侯、永泰、闽清4县共约2万人。90年代初，长乐已经成为福建省天主教信徒最多的一个县。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [教廷国务卿致中国大陆主教函](../Page/教廷国务卿.md "wikilink")（合法主教名单）

## 参见

  - [中国天主教教区](../Page/中国天主教教区.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中國天主教教區](../Category/中國天主教教區.md "wikilink")
[天主教福州总教区](../Category/天主教福州总教区.md "wikilink")
[Category:福建天主教](../Category/福建天主教.md "wikilink")
[Category:福州基督教](../Category/福州基督教.md "wikilink")

1.  \[<http://esicq.spaces.live.com/blog/cns>\!
    748BAFBA1405B22C\!152.entry?wa=wsignin1.0 Roman Catholic in Fuzhou\]
2.  [Roman Catholic in
    Fuzhou](http://esicq.spaces.live.com/blog/cns!748BAFBA1405B22C!152.entry?wa=wsignin1.0)
3.  \[<http://www.china>.
    com.cn/aboutchina/zhuanti/lddw/2007-12/06/content_9354321_2.htm
    以後不必西洋人在中國行教，禁止可也，免得多事。 \] 康熙時期天主教的發展
4.  \[<http://esicq.spaces.live.com/blog/cns!748BAFBA1405B22C!152.entry>?
    wa=wsignin1.0 Roman Catholic in Fuzhou\]